<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>Computer Science, Master's Degree News @ Tor Vergata</title>
    <link> http://www.informatica.uniroma2.it </link>
    <description>News for Master degree CS @ Tor Vergata</description>
    <!-- Items go here -->

    <item>
      <title>Bando Tutorato 2021/2022</title>
      <author>Pasquale</author>
      <pubDate>Fri, 29 Oct 2021 17:51:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.itmailto:macroarea@scienze.uniroma2.it" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[È stato pubblicato il bando per il conferimento di assegni di tutorato per l'anno accademico 2021/2022 http://www.scienze.uniroma2.it/wp-content/uploads/2021/10/BANDO-TUTORATO-21_22_scienze_definitivo-2.pdf Agli studenti della Laurea Magistrale in Informatica sono riservati 6 assegni dell'importo di 500 euro ciascuno.  La domanda va presentata compilando il modulo disponibile qui http://www.scienze.uniroma2.it/wp-content/uploads/2021/10/Allegato-n2_Tutorato_LM_2021_22.pdf e inviandolo per email all'indirizzo macroarea@scienze.uniroma2.it entro venerdì 5 novembre 2021.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Ingegneria del Software del 3 e 4 novembre 2021</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 29 Oct 2021 11:33:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che le lezioni di Ingegneria del Software del 3 e 4 novembre p.v. saranno erogate esclusivamente nella modalità on line.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Elezione rappresentanti studenti nella Commissione Paritetica</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 14:49:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che giovedì 28 ottobre dalle ore 1:00 alle 23:59 si terrà l'elezione in via telematica dei rappresentanti degli studenti nella Commissione Pritetica del Cosiglio di Dipartimento di Ingegneria dell'Impresa "Mario Lucertini".<br />Ogni studente di Informatica riceverà una mail con il link per votare.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Seduta di laurea autunnale del 29/10/2021</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 08:30:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/TRIENNALE.10.2021.2.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato le informazioni relative alla seduta di laurea autunnale del 29 ottobre p.v.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Lezione AR del 18/10/21</title>
      <author>Di Ianni</author>
      <pubDate>Sun, 17 Oct 2021 16:41:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si avvisano gli studenti che, come anticipato a lezione, la lezione di domani, 18/10/21, del corso di Analisi di Reti avverrà in modalità esclusivamente telematica - non sarà, dunque, erogata in presenza
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Seduta di laurea autunnale del 29/10/2021</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 15 Oct 2021 14:23:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/TRIENNALE.AUT.21.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato le informazioni relative alla seduta di laurea autunnale del 29 ottobre p.v.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>AULE 2 ANNO TRIENNALE IN INFORMATICA</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Sat, 09 Oct 2021 19:46:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che anche nella settimana che va dal giorno 11 al 15 ottobre le lezioni del secondo anno della triennale in Informatica si terranno in aula Magna.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>lezione BDC aula 16</title>
      <author>Vigliano</author>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 14:22:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si avvisano gli studenti che la lezione di BDC di mercoledì 6 Ottobre é stata spostata in aula 16 e che, vista la scarsa capienza dell'aula, saranno accettati solo i primi 35 studenti che si prenotano in Aula Magna (L.Vigliano)
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Aula lezioni secondo anno della Triennale</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 11:22:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si ricorda che la prima settimana di lezioni del secondo anno della Triennale in Informatica si terranno in aula Magna. <br />Solo a partire dal giorno lunedì 11 ottobre le lezioni si svolgeranno in aula 3PP2.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Programmazione dei Calcolatori: inizio lezioni</title>
      <author>Rossi</author>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 10:48:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Le lezioni di Programazione dei Calcolatori con Laboratorio inizieranno martedì 12 ottobre.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Data inizio lezioni di Sistemi operativi e reti</title>
      <author>Frasca</author>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 09:24:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si avvisano gli studeti che le lezioni di Sistemi operativi e reti inizieranno martedì 12/10/2021.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Informazioni sui Corsi, Orari delle lezioni e logistica</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Thu, 30 Sep 2021 14:29:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[A tutti gli studenti del CdL in Informatica dell'a.a. 2021-22.<br /> <br />Le lezioni dei Corsi della Laurea Triennale di Informatica avranno inizio il 4/10/2021 ed il giorno 11/010/2021 la Magistrale, secondo l'orario pubblicato sulle pagine Web del Corso di Laurea agli indirizzi:<br /> <br />- Laurea Triennale > Didattica > Orario<br />- Laurea Magistrale > Didattica > Orario<br /> <br />Le lezioni avverranno principalmente in presenza presso le aule della Macroarea di Scienze della Università di Roma, Tor Vergata.<br /> <br />Le lezioni si terranno in aule le cui postazioni sono limitate dalle attuale norme COVID vigenti. Gli studenti saranno accolti nella Aule in ordine alla loro registrazione alle lezioni accessibile presso il portale Delphi dell'Università all'indirizzo (https://delphi.uniroma2.it/totem/jsp/). Gli studenti che non potranno essere accolti saranno collegati, in modo telematico alle lezioni, e potranno seguire le stesse in streaming.<br /> <br />Tutti gli studenti quindi sono invitati a:<br /> <br />1. Registrarsi ai gruppi di lavoro (Team MS) che corrispondono ai singoli corsi che intendono seguire. Le registrazioni ai corsi sono automatiche (in particolare quelle degli studenti immatricolati al primo anno di studi) ma, ove non già inseriti dal sistema, gli studenti potranno richiedere al docente l'inserimento nel corso di interesse, usando la piattaforma stessa: la richiesta quindi una volta accettata dal docente stesso, implica l'inserimento in automatico.<br /> <br />2. Prenotre le singole lezioni dei Corsi, comunicando la loro volontà di essere presenti in aula, in modo tempestivo, in modo non perdere la opportunità dei posti a disposizione limitati.<br /> <br />3. Verificare di essere in possesso dei requisiti COVID (possesso del Green Pass o del corrispondente effettuazione dei tamponi equivalenti), PRIMA di presenziare una qualsiasi delle attività in presenza. Si ricorda che verranno effettuati, da parte del docente e dal personale responsabile d'Ateneo, controlli sistematici, e la impossibilità di esibire le suddette certificazioni sarà causa di un allontanamento immediato dalle aule e dai locali dell'Ateneo.<br /> <br />A tutti voi un augurio di buon lavoro,<br /> <br />Roberto Basili <br /> <br />(Coordinatore del Corso di Laurea in Informatica)
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Laurea Magistrale: corso ADRC</title>
      <author>Clementi</author>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 15:57:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Mercoledi 6 ottobre alle ore 12.00  si svolgerà un incontro online in cui i proff Clementi e Gualà faranno una breve introduzione al corso Algoritmi Distribuiti e Reti Complesse (ADRC) e cercheranno di descrivere alcuni aspetti fondamentali dell'offerta didattica del corso di laurea magistrale in Informatica.  Il link su cui si svolgerà l'incontro verrà comunicato via email agli studenti interessati  prima dell'incontro. A tal fine, gli studenti interessati sono pregati di inviare una email ai proff Clementi e Gualà (clementi/guala@mat.uniroma2.it)   con subject: ADRC 2021-22,  entro domenica 03/10/21.<br /> <br /> 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>ORARI LEZIONI A.A. 2021/22</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 13:16:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che sul sito del corso di Informatica alla sezione Didattica/Orari lezioni sono stati pubblicate le aule e gli orari del primo semestre a.a. 2021/22.<br />Si comunica che le lezioni del secondo anno della triennale per la prima settimana, dal 4 al giorno 8 ottobre, si svolgeranno in aula Magna ad eccezione di:<br /> <br />- Fondamenti di Informatica del 5/10/21 in aula L3 dalle ore 14 alle 16;<br />- Basi di dati e conoscenza del 6/10/21 in aula 16 dalle ore 14 alle 16.<br /> 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Esame di Programmazione</title>
      <author>Rossi</author>
      <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 10:52:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[A causa di una indisposizione fisica del docente, l'esame del 27/9 si svolgerà a distanza.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>YUFE Student Journey 2021/2022</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2021 08:28:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Caro studente/cara studentessa,<br />se sei iscritto/a almeno al secondo anno di uno dei corsi di laurea erogati dall’Università degli Studi di Roma "Tor Vergata" e hai un livello di conoscenza della lingua inglese pari o superiore a B2 puoi arricchire il tuo percorso di studi con un’esperienza di respiro internazionale come lo YUFE STUDENT JOURNEY 2021/2022, un programma pilota che permetterà a 30 studenti di conseguire il Diploma Supplement e valorizzare la propria formazione universitaria con corsi accademici e corsi di lingua offerti da 10 diverse università partner della YUFE Alliance. Tra le esperienze formative, oltre a corsi accademici e di lingua, il programma prevede attività di impegno civico e di formazione professionale volte a favorire lo sviluppo personale e professionale di studenti in grado di contribuire alla creazione di una vera università e società europea.<br /> <br />Poiché lo YUFE Student Journey di quest'anno è ancora un programma pilota, possono presentare la domanda di partecipazione solo i primi 45 studenti di ciascuna università YUFE. Al termine del periodo di candidatura, un comitato ne selezionerà 30 per ciascuna università in base alla propria adeguatezza e motivazione. Gli studenti selezionati avranno due anni per soddisfare i requisiti necessari al conseguimento del Diploma Supplement e creare il proprio percorso di apprendimento.<br /> <br />COME PARTECIPARE? Entro il 7 ottobre potrai procedere con la https://virtualcampus.yufe.eu/p/StudentPortal (non dimenticare di creare prima un account per https://virtualcampus.yufe.eu/p/home) alla quale dovrai allegare lettera motivazionale e il Co-creation agreement sottoscritto. Per quel che riguarda la lettera motivazionale, che costituisce uno dei requisiti selettivi di maggior peso, ti invitiamo a leggere i https://yufe.eu/yufe/apply-now-for-the-yufe-student-journey/ forniti dall’Alleanza Yufe circa gli argomenti da considerare e le domande alle quali rispondere.<br /> <br />Sicuri di una ampia partecipazione ti auguriamo in bocca al lupo e rimaniamo a disposizione per eventuali altre informazioni.<br /> <br />WP8 YUFE Dissemination<br /> 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Richiesta attività di docenza classe di concorso A-41</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 17 Sep 2021 11:27:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Coloro che fossero interessati a collaborare con l'Istituto Paritario "Giovanni Falcone" di Colleferro come ruolo di docente nella classe di concorso A-41, possono contattare la Responsabile della Segreteria docenti, la Dr.ssa Olmisani Valentina, ai seguenti recapiti telefonici: 06/97303045 - 06/97236640.<br /> 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Inizio lezioni a.a. 2021/22</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Wed, 15 Sep 2021 14:27:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che le lezioni della triennale in Informatica inizieranno lunedì 4 ottobre p.v. mentre la Magistrale lunedì 11 ottobre.<br />A giorni verranno inseriti gli orari e le aule sul sito del corso.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>ATTIVO IL SERVIZIO DI VACCINAZIONE DEDICATO AGLI STUDENTI DI TOR VERGATA</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 10 Sep 2021 09:52:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/Allegato.doc" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato tutte le informazioni relative al servizio di vaccinazione dedicato a tutti gli studenti italiani e stranieri di Tor Vergata.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Misure di sicurezza per lo svolgimento delle attività didattiche in presenza</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 10 Sep 2021 09:47:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/Allegato.doc" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato la circolare riguardante le misure di sicurezza per la ripresa delle lezioni e degli esami in presenza.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Calendario e le modalità da seguire per il corso di Matematica 0</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 10 Sep 2021 09:29:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Il Calendario e le modalità da seguire per il corso di Matematica 0 sono descritte al seguente http://www.mat.uniroma2.it/~pacchiar/matzeroweb/matzero21-22.html
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Misure di sicurezza per lo svolgimento delle attività didattiche in presenza</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 06 Sep 2021 08:25:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/Circolare_primo_settembre_2021_def.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato la circolare riguardante le misure di sicurezza per la ripresa delle lezioni e degli esami in presenza.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>CALENDARIO MATEMATICA 0</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 10:07:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/CALENDARIO MATEMATICA 0 - 2021.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato le date del corso di Matematica 0. Le modalità di accesso – causa Covid-19 - verranno descritte in un secondo messaggio.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Recupero rifiuti abbandonati: studentessa di LM informatica da il suo contributo</title>
      <author>Zanzotto</author>
      <pubDate>Thu, 26 Aug 2021 09:03:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Twitter: https://twitter.com/znz8/status/1430103721141313537?s=20 Linkedin: https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:6836310755172741120/<br /> <br />Approfondisci qui: Rifiuti abbandonati in natura, ricercatori di "Tor Vergata" mettono a punto un sistema per differenziare rifiuti direttamente sul https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:6836310755172741120/o<br /> <br />Nella prossima notizia potresti esserci te!
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Bando immatricolazioni a.a. 2021/22 e test di valutazione</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 19 Jul 2021 08:47:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/AVVISO-IMMATRICOLAZIONI_Corsi-accesso-libero_Scienze.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato il bando contenente tutte le informazioni per l'immatricolazione per l'a.a. 2021/22 e lo svolgimento del test di valutazione.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Seduta di laurea Magistrale estiva del 23/07/2021</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 09 Jul 2021 12:11:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/MAGISTRALE_23_07_21.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato le informazioni relative alla seduta di laurea estiva del 23 luglio p.v.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>      

    <item>
      <title>Trasferimenti e passaggi verso Informatica</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 10:55:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/ALLEGATO-1_Tasferimenti-passaggi-abbreviazioni.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato le procedure per i trasferimenti da altri atenei o passaggi da altri corsi di laurea verso Informatica.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Immatricolazione Corso di laurea magistrale in Informatica</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 15:10:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/AVVISO PROCEDURE IMMATRICOLAZIONE_ MAGISTRALI 2021-2022 _ MACROAREA SCIENZE.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[CALENDARIO GENERALE<br /> <br /> <br />PRESENTAZIONE RICHIESTA VALUTAZIONE DEI REQUISITI SUL SITO DELPHI (art. 2)<br />• Primo turno: dal 28/06/2021 al 31/12/2021<br />• Secondo turno: dal 01/02/2022 al 31/03/2022<br /> <br />IMMATRICOLAZIONE (pagamento prima rata)<br />(art. 4)<br />• Primo turno: dal 15/07/2021 al 15/01/2022<br />• Secondo turno: dal 01/02/2022 al 15/04/2022<br /> <br />Scadenze pagamento seconda rata<br />(se suddivisa in due soluzioni, vedi art. 4)<br />Primo turno: 50% entro il 31/03/2022<br />50% entro il 31/05/2022<br />Secondo turno: 50% entro il 02/05/2022<br />50% entro il 31/05/2022<br /> <br />Scadenze pagamento seconda rata<br />(in una unica soluzione, vedi art. 4)<br />Primo turno: entro il 31/03/2022<br />Secondo turno: entro il 02/05/2022<br /> Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Procedura domanda di laurea e deposito tesi</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 21 Jun 2021 16:23:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/Magis.docx" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato le modalità per la presentazione della domanda di Laurea aggiornato. Per la Magistrale in Informatica è inclusa anche la procedura per il deposito della tesi di Laurea.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Nuova procedura per upload tesi</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2021 12:24:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che a partire dalla seduta di laurea del 23 luglio 2021 gli studenti dovranno effettuare l’upload della tesi di laurea da delphi.<br />La procedura sarà attiva per tutti i corsi di laurea, sia triennali che magistrali. Per i corsi triennali che non richiedono la consegna della tesi, basterà non utilizzare la procedura da parte dello studente.<br /> <br />I passaggi essenziali sono i seguenti:<br /> <br />- Lo studente inserisce la domanda di laurea selezionando il proprio relatore da un elenco a tendina;<br />- Stampa la domanda e paga il relativo bollettino di 16,00 euro e convalida;<br />- Presenta in Segreteria Studenti la documentazione (attualmente per email: segreteria-studenti@scienze.uniroma2.it);<br />- Entro la scadenza per la presentazione della tesi lo studente dovrà ricollegarsi su delphi e procedere con l’upload del file;<br />- Il docente relatore avrà a disposizione, dal proprio menù su Delphi, una funzionalità per consultare il documento caricato;<br />- In caso di richiesta di integrazione tesi lo studente potrà ripresentare un file aggiornato;<br />- Il docente valida la tesi caricata. <br /> <br /> <br /> 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Seduta di laurea Magistrale in Informatica del giorno 11/06/2021</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Thu, 03 Jun 2021 09:13:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/MAGISTRALE_11_G.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato le informazioni relative alla seduta di laurea Invernale del giorno 11 giugno p.v.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Risultati elezioni dei rappresentanti degli studenti</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 28 May 2021 11:31:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/RISULTATI ELEZIONI DEI RAPPRESENTANTI DEGLI STUDENTI E DEI DOTTORANDI DEL DIIMP.docx" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato i risultati delle elezioni dei rappresentanti degli studenti e dei dottorandi del Dipartimento di Ingegneria dell'Impresa "Mario Lucertini".Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>
    

    <item>
      <title>ESAMI FO - mod. 2</title>
      <author>Di Ianni</author>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 11:02:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Nella pagina del corso sono indicate le istruzioni che devono essere seguite per poter partecipare ad un appello del modulo 2 del corso di Fondamenti di Informatica. In particolare, è necessario iscriversi iscriversi alla classe Teamd dedicata agli appelli del modulo 2 al link<br />https://teams.microsoft.com/l/team/19%3aS10v2xQJok9KEEUyI5095KT_jvVzLe79Xk9rJF0tvNM1%40thread.tacv2/conversations?groupId=0883ce68-645d-4c7c-ad91-5d676d0394de&tenantId=24c5be2a-d764-40c5-9975-82d08ae47d0e
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Applied scientist position at Amazon</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Wed, 19 May 2021 17:52:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Il team di Speech Recognition di Amazon a Torino sta cercando nuovi candidati. Il gruppo lavora con tecniche di machine learning per il miglioramento di Alexa.<br />Link alla posizione: https://www.amazon.jobs/en/jobs/1513629/applied-scientist-automatic-speech-recognition
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Elezioni dei rappresentanti degli studenti e dei dottorandi</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Wed, 12 May 2021 15:31:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che lunedì 17 maggio 2021 si terranno in via telematica le elezioni dei rappresentanti degli studenti e dei dottorandi nel Consiglio di Dipartimento di Ingegneria dell'Impresa "Mario Lucertini".<br />Si potrà votare accedendo al link presente sulla mail che sarà inviata il giorno stesso ad ogni singolo studente e dottorando.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>CANDIDATI PER PARTECIPARE AL CORSO DI FORMAZIONE ONLINE PROPOSTO DA SEEDSCIENCE</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Tue, 11 May 2021 14:32:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Hai voglia di contribuire alla costruzione di una società più giuste ed equa? Vuoi mettere alla prova le tue competenze digitali? Hai delle conoscenze scientifiche? Sei pronta/o ad arricchire la tua cassetta degli attrezzi con esperienze a distanza con colleghi dell'Africa subsahariana?<br /> <br />Sei nel posto giusto! Compila il form e candidati per partecipare al progetto. Seguirai un corso di formazione online che ha l'obiettivo di fornire spunti e competenze ad insegnanti di scienze (scuola secondaria di I e II grado) di 3 Paesi africani (Ghana, Uganda, Tanzania) per proporre le materie scientifiche in modo efficace, divertente, coinvolgente, sostenibile e a basso costo.<br /> <br />Il progetto "SeedScience - la conversione digitale", promosso dall'Università degli studi di Roma Tor Vergata con il contributo del Ministero degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale, si svolgerà tra giugno e settembre e coinvolgerà giovani under 30 italiani e africani in un percorso di formazione, scambio interculturale e crescita condivisa.<br /> <br />Per candidarsi, entro il 23 maggio: https://bit.ly/3xBl5Gd<br /> <br />Per maggiori informazioni: Per%20maggiori%20informazioni:%20https:/drive.google.com/file/d/1kpnrT-m33zarauOJq994fkDuvo4lIxsQ/view?usp=sharing<br /> <br /> <br /> 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Seminario Prof. Clementi</title>
      <author>Clementi</author>
      <pubDate>Thu, 06 May 2021 15:05:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Seminars Computer Science<br />Gran Sasso Science Institute (GSSI), L’Aquila, Italy<br />Joint CS@GSSI/ICE-TCS webinar <br /> <br />Schedule: 11 May 2021, 14:00 GMT/16:00 Italian time<br /> <br />Virtual link: https://us02web.zoom.us/j/83390778311<br /> <br />Speaker: Andrea Clementi (Università di Roma "Tor Vergata")<br /> <br />TITLE: Sharp Thresholds for a SIR Model on One-Dimensional Small-World Networks<br /> <br />ABSTRACT: After a short overview of the basic notions of the classic Susceptible-Infectious-Recovered (SIR) epidemic model in the fully-mixed scenario, we review some fundamental results of the discrete-time version of the SIR model, known as Reed-Frost model, in some simple network topologies. We then consider the the Reed-Frost model over "small-world" graphs, in which graphs are obtained by adding random edges to a cycle. In 3-regular graphs obtained as the union of a cycle and a random perfect matching, we show that there is a sharp threshold at 0.5 for the contagion probability along edges. In graphs obtained as the union of a cycle and of an Erdos-Renyi random graph with n nodes and edge probability c/n, we show that there is a sharp threshold p_c for the contagion probability: the value of p_c turns out to be about 0.41 for the sparse case c=1 yielding an expected node degree similar to the random 3-regular graphs above. In both models, below the threshold we prove that the infection only affects O(log n) nodes, and that above the threshold it affects Omega(n) nodes. These are the first fully rigorous results establishing a phase transition for SIR models (and equivalent percolation problems) in small-world graphs. Although one-dimensional small-world graphs are an idealized and unrealistic network model, a number of realistic qualitative phenomena emerge from our analysis, including the spread of the disease through a sequence of local outbreaks, the danger posed by random connections, and the effect of super-spreader events.<br /> <br /> This is a joint research with Luca Becchetti, Riccardo Denni, Francesco Pasquale, Luca Trevisan, and Isabella Ziccardi.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>BANDO INCENTIVAZIONI ALLE IMMATRICOLAZIONI A.A. 2019/20</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 09:12:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/3_Bando_incentivazione_per_Imm_19_20.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Terzo Bando per il conferimento di 9 assegni dell’importo di € 400,00 ciascuno, riservati agli studenti immatricolati per la prima volta nell’A.A. 2019/2020.<br /> <br />Per maggiori dettagli consultare il bando:<br /> <br />- Bando e domanda di partecipazione (vedi allegato);<br />- Scadenza per la presentazione della domanda: 07.05.2021.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>BANDO INCENTIVAZIONI ALLE IMMATRICOLAZIONI A.A. 2019/20</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Tue, 04 May 2021 09:08:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Terzo Bando per il conferimento di 9 assegni dell’importo di € 400,00 ciascuno, riservati agli studenti immatricolati per la prima volta nell’A.A. 2019/2020.<br /> <br />Per maggiori dettagli consultare il bando:<br /> <br />- http://www.scienze.uniroma2.it/wp-content/uploads/2021/04/3_Bando_incentivazione_per_Imm_19_20.pdf;<br />- Scadenza per la presentazione della domanda: 07.05.2021.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>D(-credit) day</title>
      <author>Pasquale</author>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 19:33:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Martedì 27 aprile alle 17:30 alcuni studenti della laurea triennale presenteranno i lavori/approfondimenti svolti per il conseguimento di cfu D: ------ Teresa Alomba Lo sviluppo web moderno: una panoramica su Angular (2 cfu)  Benedetto Molinari Casualità e determinismo in algoritmi (2 cfu)  Alessandro Straziota Il broadcasting con interferenza in un modello Markoviano di rete dinamica (2 cfu) ------ Le presentazioni si svolgeranno qui: https://tvalgoteam.site/d-credit-day Tutti gli interessati sono invitati a partecipare.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Lezione FO - mod. 2 del 27/04/21</title>
      <author>Di Ianni</author>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 18:37:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si avvisano gli studenti che la lezione in oggetto non avrà luogo.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Spostamento data seduta di laurea del 28 maggio 2021</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 09:27:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che la seduta di laurea del 28 maggio, tenendo conto dell'invito del Rettore a prolungare lo status degli Iscritti in cautelativa al mese di Giugno, è spostata al giorno venerdì 11 giugno p.v., in modo da consentire una maggiore tolleranza dagli effetti della pandemia.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Lezione FO - mod. 2 del 13/04/21</title>
      <author>Di Ianni</author>
      <pubDate>Tue, 13 Apr 2021 09:58:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[La lezione odierna (13/04/21) del modulo 2 di Fondamenti di Informatica non avrà luogo
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Candidatura Erasmus+ 2021-2022</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 12 Apr 2021 16:01:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Di seguito il il link per la candidatura al bando Erasmus+ 2021-22:<br />http://mobint.uniroma2.it/erasmus/candidatura/default.aspx<br />Si raccomanda di scaricare e leggere sia il bando che l'allegato relativo alla macroarea di Scienze.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Lezione ASD II modulo Prof. Clementi</title>
      <author>Clementi</author>
      <pubDate>Tue, 06 Apr 2021 15:19:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[A causa di un lutto familiare, la lezione del corso di ASD II Modulo del Prof. Clementi di giovedi 8 aprile non avrà luogo. Le lezioni riprenderanno regolarmente su questo canale lunedi alle 9.15.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>appello straordinario ASD (per studenti in cautelativa)</title>
      <author>Guala'</author>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 17:31:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si avvisa che è stato attivato un appello straordinario di Algoritmi e Strutture Dati riservato agli studenti in cautelativa che usufruiscono della seduta straordinaria di laurea di Giugno. La data dell'appello è mercoledì 21/04 ore 9. Le modalità di svolgimento saranno le stesse della sessione invernale: test scritto sulla piattaforma Forms e orale in modalità remota.<br /> <br />PS: gli studenti che hanno già sostenuto il modulo 1 posso in questo appello sostenere solo il modulo 2. 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Lazio in zona rossa: disposizioni per la didattica</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 08:47:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Alla Comunità Universitaria.<br /> <br />Alla luce delle disposizioni nazionali e regionali che sono state annunciate per le prossime ore il Comitato Regionale delle Università del Lazio ha deliberato che a partire da lunedì 15 marzo 2021 sono applicate le seguenti disposizioni:<br /> <br />È sospesa la frequenza in presenza delle attività formative e curriculari di tutti i corsi di studio (lauree, lauree magistrali, master, corsi di dottorato), che proseguiranno a distanza.<br /> <br />Gli esami e le sedute di laurea sono svolti con modalità a distanza.<br /> <br />Le biblioteche universitarie e le altre strutture che erogano servizi agli studenti svolgono le loro attività prevalentemente a distanza.<br /> <br />I tirocini professionalizzanti dell’area medica, odontoiatrica e delle professioni sanitarie, le attività laboratoriali, le esercitazioni, e le attività esperienziali potranno svolgersi in presenza nel rispetto delle linee guida Linee guida del MUR di cui all’All. 18 del DPCM del 14/02/2021.<br /> <br />Il Rettore<br /> 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Premio per un Intelligente Artificiale nato nel vostro corso di laurea  </title>
      <author>Zanzotto</author>
      <pubDate>Wed, 03 Mar 2021 19:55:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[L'Associazione Italiana di Linguistica Computazionale premia un vostro collega: Dott. Andrea Santilli.<br />Leggi la notizia sul http://web.uniroma2.it/module/name/Content/newlang/italiano/navpath/HOM/action/showpage/content_id/92002!
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Secondo avviso per immatricolazione magistrali</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 16:17:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/SECONDO AVVISO FIRMATO.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato il secondo avviso delle procedure per le immatricolazioni ai corsi di laurea magistrali della Macroarea di Scienze:<br />Di seguito le scadenze previste:<br />- attivazione delle procedure (inserimento richiesta valutazione + immatricolazioni):  a partire dal 01/02/2021 <br />- scadenza inoltro richiesta di valutazione dei requisiti: 31/03/2021 <br />- scadenza prima rata: 15/04/2021 <br />- scadenza seconda rata: 04/05/2021 scadenza terza rata: 04/06/2021<br /> Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Avviso di seminario</title>
      <author>Pasquale</author>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 14:12:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Lunedì 18 gennaio alle 16:00 il https://sites.google.com/site/vincenzoiovinoit/ (Università degli Studi di Salerno) terrà il seguente seminario<br /> <br />--------------------<br />On the Effectiveness of Time Travel to Inject COVID-19 Alerts<br />(Vincenzo Iovino - Università degli Studi di Salerno)<br /> <br />Digital contact tracing apps allow to alert people who have been in contact with people who may be contagious. The Google/Apple Exposure Notification (GAEN) system is based on Bluetooth proximity estimation. It has been adopted by many countries around the world. However, many possible attacks are known. The goal of some of them is to inject a false alert on someone else's phone. This way, an adversary can eliminate a competitor in a sport event or a business in general. Political parties can also prevent people from voting.<br /> <br />In this report, we review several methods to inject false alerts. One of them requires to corrupt the clock of the smartphone of the victim. For that, we build a time-traveling machine to be able to remotely set up the clock on a smartphone and experiment our attack. We show how easy this can be done. We successfully tested several smartphones with either the Swiss or the Italian app (SwissCovid or Immuni). We confirm it also works on other GAEN-based apps: NHS COVID-19 (in England and Wales), Corona-Warn-App (in Germany), and Coronalert (Belgium).<br /> <br />Finally, we report a simpler attack which needs no time machine but relies on the existence of still-valid keys reported on the server. We observed the case in several countries. The attack is made trivial in Austria, Denmark, Spain, Italy, the Netherlands, Alabama, Delaware, Wyoming, Canada, and England & Whales. Other regions are affected by interoperability too.<br /> <br />This is a joint work with Serge Vaudenay and Martin Vuagnoux.<br />--------------------<br /> <br />Il seminario si svolgerà in videoconferenza qui: https://tvalgoteam.site/seminars<br /> <br />Tutti gli interessati sono invitati a partecipare.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>School of Industrial Software Altran e possibilità di assunzione</title>
      <author>Stellato</author>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2021 11:13:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.itmailto:sara.sacco@altran.it" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Condivido un annuncio per neolaureati magistrali (o prossimi tali) di Altran che mi sembra interessante ed onesto (si punta ad assunzione immediata)<br /> <br />La Divisione Aerospazio, Difesa e Ferroviario di Altran supporta i principali clienti di questi settori a livello nazionale e internazionale nello sviluppo avanzato di sistemi informatici.<br /> <br />Nella squadra Altran troverai l’ambiente ideale per la tua crescita professionale: esperti di settore pronti a supportarti, laboratori, tecnologie e ricerca applicata a temi innovativi legati al mondo dell’Aerospazio, della Difesa e del Ferroviario. <br />Il nostro obiettivo è quello di formare degli esperti nell’ambito del ciclo di sviluppo del Software e per farlo abbiamo ideato la School of Industrial Software, un percorso formativo caratterizzato da formazione in aula e training on the job dove avrai la possibilità di sviluppare abilità tecniche trasversali e confrontarti con casi reali. L’inizio della formazione è previsto per il 1 Febbraio 2021 e avrà una durata di 3 mesi. Al termine, sarai in grado di operare in autonomia all’interno dei nostri progetti grazie alle competenze acquisite nel mondo della programmazione industriale.<br />I moduli formativi che compongono il nostro percorso formativo ti porteranno ad acquisire le seguenti competenze:<br />·       Programmazione in Modern C++;<br />·       Dimestichezza sul framework QT;<br />·       Programmazione in ambito Safety Critical;<br />·       Programmazione embedded e real time;<br />·       Multithreading e networking programming;<br />·       Versioning e deploy di Software complessi.<br />Sei la persona che stiamo cercando se:<br />·       Stai per concludere o hai da poco concluso il tuo percorso di studi Magistrale in Ing. Informatica o Informatica e hai una forte motivazione ad avviare il tuo percorso professionale nel mondo dell’Aerospazio, Difesa e Ferroviario;<br />·       Hai un’ottima predisposizione ai linguaggi di programmazione orientati agli oggetti;<br />·       Hai una buona conoscenza dei sistemi Windows e Linux;<br />·       Hai una buona conoscenza della lingua inglese;<br />·       Sei propenso alla mobilità.<br />E’ previsto un inserimento in azienda direttamente con un contratto a tempo indeterminato.<br /> <br />Per inviarci la tua candidatura scrivi a sara.sacco@altran.it<br /> 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>CONFERENZA ASS. ITALIANA INTELLIGENZA ARTIFICIALE</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2020 09:02:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che il 25 novembre u.s. nell'ambito della conferenza annuale dell'Associazione Italiana per l'Intelligenza Artificiale (AIxIA 2020), si è tenuto un evento aperto sul tema "Questioni di Genere in Intelligenza Artificiale".<br />A beneficio di coloro che non hanno potuto partecipare, il video è ora disponibile su Vimeo al seguente link: https://vimeo.com/486394250<br />Si segnala la possibilità di proseguire il dibattito sul tema, accedendo al canale dedicato all’evento nella piattaforma Slack, dove troverete oltre al video complessivo anche altro materiale.<br />Per entrare in Slack e contribuire alla discussione, basta seguire il link apposito sulla pagina: https://aixia2020.di.unito.it/program/questioni-genere-ia<br />Lo spazio in Slack resterà aperto per due settimane. Il tuo contributo al dibattito è benvenuto!<br /> 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>SOSPENSIONE LEZIONI PER IL 7 DICEMBRE 2020</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2020 09:57:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che  in base alla circolare di Ateneo l’Università ha programmato la  chiusura per  il giorno 7 dicembre 2020.<br />Pertanto, tutte le attività didattiche saranno sospese.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Avviso</title>
      <author>Stellato</author>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2020 18:41:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.itmailto:chiara.catalano@ge.imati.cnr.it" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Assegno di ricerca in ambito di gestione della conoscenza e tecnologie semantiche applicate al contesto medico.<br /> <br />Si segnala l'opportunità di partecipare alla selezione del seguente bando per un assegno di ricerca della durata di 1 anno nell’ambito del progetto "Advances In Pneumology Via ICT And Data Analytics (PNEULYTICS)" presso l'Istituto di Matematica Applicata e Tecnologie Informatiche di Genova - Consiglio Nazionale delle Ricerche.<br /> <br />La selezione avverrà per titoli e colloquio (il colloquio sarà sostenuto con modalità a distanza).<br /> <br />Bando IMATI-009-2020-GE http://www.imati.cnr.it/detail_pages.php?language=ITA&view=GEN&voice_code=BND&fcode=WHA&ref_idk=BN-71<br /> <br />Titolo assegno: Studio di metodi e algoritmi nell'ambito delle tecnologie della conoscenza a supporto dell'esplorazione di risorse relative al contesto medico<br /> <br />Scadenza domanda: 15 dicembre 2020 <br /> <br />Richieste<br /> <br />Possono partecipare alla selezione i soggetti che, a prescindere dalla cittadinanza e dall'età, siano in possesso dei seguenti requisiti alla data di scadenza del termine per la presentazione delle domande di ammissione:<br /> <br />a) diploma di laurea magistrale in: Informatica (LM 18), Matematica (LM 40), Fisica (LM 17), Ingegneria Informatica (LM 32), Ingegneria biomedica (LM 21), Ingegneria delle telecomunicazioni (LM 27), Ingegneria Matematica (LM 44), Scienze cognitive (LM 55), Scienze statistiche (LM 82), di curriculum professionale idoneo allo svolgimento di attività di ricerca;<br /> <br />b) Tutti i titoli conseguiti all'estero (diploma di laurea, dottorato ed eventuali altri titoli) dovranno essere, di norma, preventivamente riconosciuti in Italia secondo la legislazione vigente in materia (informazioni sul sito del Ministero dell'Università e della Ricerca Scientifica: http://www.miur.it/). L'equivalenza dei predetti titoli conseguiti all'estero che non siano già stati riconosciuti in Italia con la prevista procedura formale predetta, verrà valutata, unicamente ai fini dell'ammissione del candidato alla presente selezione, dalla Commissione giudicatrice costituita ai sensi dell'art. 6, comma 1 del Disciplinare;<br /> <br />c) Costituisce titolo preferenziale l'esperienza pregressa nell'ambito della tematica di cui all'art. 1, dichiarato con le modalità di cui all'art. 4. In particolare:<br />Il destinatario dovrà possedere competenze di programmazione software. Inoltre costituiranno elementi preferenziali: tecnologie semantiche (ad es. ontologie, semantic web); word and semantic embedding, deep learning/machine learning; il dottorato o una specializzazione in discipline attinenti e la documentata esperienza nell'ambito delle tematiche trattate.<br /> <br />d) conoscenza della lingua inglese;<br /> <br />e) conoscenza della lingua italiana (solo per i candidati stranieri).<br /> <br />Contatti: Chiara Eva Catalano; e-mail: chiara.catalano@ge.imati.cnr.it
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Piani di Studio Laurea Magistrale</title>
      <author>Clementi</author>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 09:33:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[A causa di una necessaria variazione, il modulo di PdS relativo agli immatricolati della Laurea Magistrale nell'anno accademico 2019-20, che e' stato pubblicato nei giorni scorsi,  non e' valido. Si prega di attendere mercoledi, 11-11-2020, per scaricare il PdS aggiornato.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Esami idoneità Inglese a.a. 2019/20 e 2020/21</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2020 14:39:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/APPELLI IDONEITA inglese.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato gli appelli per la sessione Gennaio/Febbraio B2 e C1 relativa agli anni accademici aa. 2019-20 e aa. 2020-21.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Riapertura Test di valutazione ed immatricolazione</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Wed, 04 Nov 2020 09:42:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che sono stati riaperti i termini di iscrizione al test  <br />di valutazione delle conoscenze per l'accesso al corso di studio in Informatica, ultimo giorno utile 31 marzo 2021.<br />Le more seguiranno le scadenze ordinarie per l'immatricolazione:<br />- 6 novembre senza mora<br />- 31 dicembre con mora 50 euro<br />- 31 marzo con mora 100 euro<br />Le procedure per accesso ai test al seguente link:<br />http://www.scienze.uniroma2.it/?cat=385&catParent=16
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Bando incentivazione alle immatricolazioni</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2020 15:07:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Di seguito il link alla pagina della macroarea di Scienze per il bando di incentivazione alle immatricolazioni:<br />http://www.scienze.uniroma2.it/?cat=513&catParent=18<br />La scadenza per la presentazione della domanda sarà il giorno 13.11.2020
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Programmazione dei Calcolatori: prossime lezioni</title>
      <author>Rossi</author>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2020 10:27:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[A partire dalla lezione del 4 novembre 2020 e fino a prossima comunicazione le lezioni saranno soltanto a distanza su piattaforma Teams. Maggiori info sulla https://www.gianlucarossi.net/programmazione-dei-calcolatori/.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Programmazione dei Calcolatori: prossima lezione</title>
      <author>Rossi</author>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 19:26:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[La lezione di mercoledì 28 ottobre si svolgerà soltanto in remoto su Teams. La lezione inizierà alle ore 11:15.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>ADRC</title>
      <author>Clementi</author>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 09:24:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[La lezione online odierna di ADRC avrà luogo (su TEAMS) alle ore 15 invece che alle 14.30.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Seduta di laurea autunnale on line del 30/10/2020</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2020 13:29:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/MAGISTRALE_10_2020_tris.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato tutte le informazioni relative alla seduta di laurea autunnale, in modalità telematica, del 30 ottobre p.v.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Inizio lezioni MVS mercoledì 14/10/2020</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Sun, 11 Oct 2020 12:37:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che lunedì 12 non si terrà la lezione di METODODI DI VERIFICA DEI SISTEMI. La prima lezione siterrà mercoledì 14 p.v.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Inizio corso Analisi di Reti (LM)</title>
      <author>Di Ianni</author>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2020 17:32:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si avvisano gli studenti che il corso di Analisi di Reti (Laurea Magistrale) avrà inizio mercoledì 14 ottobre (ore 9:30). Quindi, lunedì 12 ottobre non ci sarà lezione.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>A V V I S O : Eventi di ORIENTAMENTO per la Laurea Triennale</title>
      <author>Basili</author>
      <pubDate>Sun, 04 Oct 2020 13:53:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.itmailto:clementi@axp.mat.uniroma2.it" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[ <br />Si terranno su piattaforma Teams due webinar sulle modalità didattiche, prospettive professionali e di ricerca <br />offerte dalla Laurea Magistrale in Informatica.Focalizzati su temi diversi dell’offerta didattica,<br />i webinar seguiranno il programma seguente:<br /> <br /><br />·        https://teams.microsoft.com/l/meetup-join/19%3a1c1ed9eff6ad47e591e99a5a65e162c9%40thread.tacv2/1601808575889?context=%7b%22Tid%22%3a%2224c5be2a-d764-40c5-9975-82d08ae47d0e%22%2c%22Oid%22%3a%22bfcaa55c-25c8-41d2-8cde-e590fc69c630%22%7d, 5 Ottobre h. 16:00-17:30<br />·        https://teams.microsoft.com/l/meetup-join/19%3a9d55a1e02f4b41d7acee0c38f7766090%40thread.tacv2/1601808147490?context=%7b%22Tid%22%3a%2224c5be2a-d764-40c5-9975-82d08ae47d0e%22%2c%22Oid%22%3a%22bfcaa55c-25c8-41d2-8cde-e590fc69c630%22%7d, 8 Ottobre h. 16:00-17:30<br /><br />e sono dedicati agli studenti interessati, ed in particolare coloro in possesso di laurea triennale in discipline tecnologiche della Università di Roma, Tor Vergata.<br /> <br /> <br />La partecipazione ai meeting richiede il possesso delle credenziali sulla piattaforma Teams della Università di Roma, Tor Vergata. <br /> <br /> <br />I LINK per fruire dei due eventi sono i seguenti:<br /> <br /><br />·        https://teams.microsoft.com/l/meetup-join/19%3a1c1ed9eff6ad47e591e99a5a65e162c9%40thread.tacv2/1601808575889?context=%7b%22Tid%22%3a%2224c5be2a-d764-40c5-9975-82d08ae47d0e%22%2c%22Oid%22%3a%22bfcaa55c-25c8-41d2-8cde-e590fc69c630%22%7d, 5 Ottobre h. 16:00-17:30<br />·        https://teams.microsoft.com/l/meetup-join/19%3a9d55a1e02f4b41d7acee0c38f7766090%40thread.tacv2/1601808147490?context=%7b%22Tid%22%3a%2224c5be2a-d764-40c5-9975-82d08ae47d0e%22%2c%22Oid%22%3a%22bfcaa55c-25c8-41d2-8cde-e590fc69c630%22%7d, 8 Ottobre h. 16:00-17:30<br /><br />Gli studenti interessati che non siano in possesso delle credenziali potranno contattare gli organizzatori del meeting:<br /> <br />·        Roberto Basili (basili@info.uniroma2.it)<br /> <br />·        Andrea Clementi (clementi@axp.mat.uniroma2.it)   <br /> <br /> <br /> <br />
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Programmazione dei Calcolatori: inizio corso</title>
      <author>Rossi</author>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2020 17:15:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Le lezioni di Programmazione dei Calcolatori inizieranno lunedì 12 ottobre.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>Avviso</title>
      <author>Clementi</author>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2020 09:58:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[SUL TEAM (Piattaforma Teams)<br /> <br />CLEMENTI-8065531 ALGORITMI_DISTRIBUITI_E_RETI_COMPLESSE<br /> <br />sono state inserite delle importanti informazioni e del materiale  didattico  per questo insegnamento tra cui delle slides commentate (file mp4) che introducono gli argomenti trattati
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>PRENOTAZIONE LEZIONI IN PRESENZA E CREDENZIALI PER TEAMS</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2020 11:04:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.itdelphi.uniroma2.it" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Di seguito il link per ottenere le credenziali per accedere a Teams e seguire le lezioni in modalità telematica: http://www.scienze.uniroma2.it/?cat=112&catParent=67<br /> <br />Per poter partecipare alla lezione in presenza in aula 3PP2 si debbono seguire le istruzioni che sono state già inviate ad ogni studente regolarmente immatricolato, qui di seguito riportate:<br /> <br />- Collegarsi al sito: delphi.uniroma2.it<br />- Autenticarsi inserendo matricola e password (rilasciata al momento dell’immatricolazione).<br />- Selezionare la voce Prenotazione Aule e quindi selezionare in sequenza la Facoltà, l’Aula e l’orario di interesse. Le lettere romane indicano le ore di lezione in sequenza, ovvero I: 9-10, II: 10-11 ecc.<br /> <br />Per poter controllare le proprie prenotazioni, seguire la stessa procedura utilizzata per prenotarsi.<br /> <br />Per attivare il proprio indirizzo di posta elettronica, scaricare il pacchetto Office365 e la piattaforma Teams per le lezioni online collegarsi alla pagina: http://docs.ccd.uniroma2.it<br /> <br />Gli studenti che abbiano effettuato il test debbono procedere<br />all’immatricolazione per poter prenotare il proprio posto in Aula e partecipare alle lezioni in presenza.<br /> <br />Verrà al più presto pubblicata la lista dei codici Teams dei diversi insegnamenti per poter accedere alla corrispondente classe virtuale Teams.<br /> <br />Gli studenti iscritti ad un corso di laurea triennale presso l’Ateneo di “Tor Vergata”, nell’attesa di discutere la tesi, possono continuare ad utilizzare l’account di cui sono già in possesso per poter seguire le lezioni di un corso di laurea magistrale.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>ASD: PROPEDEUTICITA'</title>
      <author>Clementi</author>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 20:27:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Viste le numerose richieste di chiarimento, si ribadisce che le propedeuticità concernenti l'esame ASD I e II modulo devono essere soddisfatte senza alcuna eccezione: non si puo' sostenere l'esame se non si sono verbalizzati gli esami relativi ai corsi che sono stati definiti propedeutici al corso ASD. In particolare, è necessario aver verbalizzato con esito positivo i seguenti esami del I anno:<br />Analisi Matematica. Matematica discreta. Programmazione dei calcolatori con laboratorio.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>ADRC on Line</title>
      <author>Clementi</author>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 11:55:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Gli studenti della Laurea Magistrale di qualsiasi anno che sono interessati al corso ALGORITMI DISTRIBUITI & RETI COMPLESSE (sia per seguire le lezioni che per dare l'esame) sono pregati di iscriversi, con le credenziali fornite dall'ateneo per la piattaforma Teams al team<br /> <br />CLEMENTI-8065531-ALGORITMI_DISTRIBUITI_E_RETI_COMPLESSE<br /> <br /> <br />. *Dopo* aver verificato l'attivazione ed il funzionamento delle proprie credenziali sulla suddetta piattaforma (rivolgendosi eventualmente esclusivamente ai contatti utili per  questa procedura), in caso di problemi specifici con il team di ADRC, lo studente interessato è pregato di inviare una email ai docenti del corso ADRC specificando nel soggetto "ADRC Team".
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>DATE INIZIO LEZIONI E MODALITA' DIDATTICHE</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 11:07:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[A differenza di altri Corsi di Laurea della Macroarea di Scienze, le lezioni della Laurea Triennale in Informatica avranno inizio a partire da LUNEDI' 5 Ottobre.<br /> <br />Tutte le lezioni della Laurea Magistrale avranno INVECE inizio a partire da LUNEDI' 12 Ottobre.<br /> <br />Le lezioni del Primo Anno della Laurea Triennale saranno tenute in modalità mista, ovvero sia in presenza che sulla piattaforma Teams:<br /> <br />la presenza in aula è regolata da una apposita applicazione ché darà agli studenti la possibilità di prenotarsi, fino all'esaurimento della capienza consentita dal distanziamento.<br />Le caratteristiche ed i dettagli per l'uso della applicazione verranno comunicate dal Centro di Calcolo dell'Ateneo in queste ore.<br /> <br />Le lezioni del Secondo e del Terzo anno della Laurea Triennale si terranno on-line, sulla piattaforma Teams d'Ateneo.<br /> <br />Le lezioni della Laurea Magistrale saranno erogate on-line, sulla stessa piattaforma Teams.<br /> <br /> <br /> <br />Sono stati progettati 2 Webinar per la presentazione dei contenuti e della logistica della Laurea Magistrale aperti a tutti gli studenti interessati.<br />I webinar terranno LUNEDI' 5 Ottobre 2020, alle ore 16:00 e GIOVEDI' 8 Ottobre 2020 alle ore 16:00, su piattafroma Teams.<br />I dettagli e le modalità di adesione verranno annunciate a breve su queste pagine.
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>VII PREMIO VITTORIO FROSINI  IN INFORMATICA GIURIDICA E DIRITTO DELL?INFORMATICA</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 10:00:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/VII Premio Frosini A3-compresso.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[La Rivista Il diritto dell’informazione e dell’informatica, unitamente con la famiglia Frosini, promuove il settimo premio dedicato alla memoria di Vittorio Frosini e destinato a una tesi di dottorato in informatica giuridica e diritto dell’informatica presentata in una istituzione universitaria italiana o dell’Unione Europea in una delle seguenti lingue: italiano, francese, inglese, spagnolo, tedesco. Il Premio intende rendere omaggio alla memoria di Vittorio Frosini, ricordando il Suo contributo di fondatore della informatica giuridica in Italia, attraverso la Sua pionieristica opera Cibernetica, diritto e società, del 1968, e poi in numerosissimi studi nell’arco di oltre trent’anni. Il Premio offre, inoltre, occasione per ulteriori riflessioni sul pensiero di Vittorio Frosini, quale straordinario divulgatore della materia, attraverso la Sua opera di Maestro, di docente universitario, di conferenziere e anche di coordinatore del primo dottorato di ricerca in informatica giuridica attivato nelle Università italiane.<br /> <br />La tesi di dottorato dovrà essere stata, già discussa, oppure presentata in via definitiva, negli anni 2018-2019-2020. Una parte della tesi premiata potrà essere pubblicata sulla Rivista Il diritto dell’informazione e dell’informatica.<br /> <br />Entro il 31 dicembre 2020 i concorrenti dovranno inviare una copia della loro tesi, insieme con un breve curriculum della loro attività di ricerca, indirizzandola a: “Fondazione Piero Calamandrei”, Largo dei Fiorentini n. 1 – 00186 Roma”. <br /> <br /> <br />Ulteriori informazioni sono disponibili sul sito internet www.fondazionecalamandrei.it oppure potranno essere richieste via email a segreteria@fondazionecalamandrei.itVedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>ORARI LEZIONI A.A. 2020/21</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 18 Sep 2020 09:45:00 </pubDate>
      <enclosure url="" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[Si comunica che gli orari delle lezioni per il primo semestre dell'a.a. 2020/21, sono consultabili alla sezione Didattica/Orario lezioni, ed avranno regolarmente inizio a partire da LUNEDI' 12 OTTOBRE  2020.<br /> <br />La didattica dei Corsi della Magistrale sarà erogata in modalità ****esclusivamente on-line*** sulla piattaforma già predisposta nel 2° semestre dell'a.a. precedente.<br /> <br />Nei giorni di Lunedi' 5 Ottobre e Giovedì 8 Ottobre saranno erogati due seminari "on-line" di Introduzione al Corso di Laurea Magistrale di Informatica, dedicati a tutti gli studenti interessati. I seminari, erogati sulla piattaforma Teams di Ateneo, sono aperti a tutti e, nel caso non si possedessero account e credenziali di Ateneo, si può procedere a richiedere l'accesso inviando una mail a: segreteriadidattica.informatica@uniroma2.it. I dettagli dei seminari saranno resi disponibli su questa pagine appena possibile.<br /> 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>AVVISO SULLA DIDATTICA LAUREA MAGISTRALE</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2020 11:41:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.itmailto:segreteriadidattica.informatica@uniroma2.it" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[AVVISO: Si comunica che le lezioni del primo semestre della Laurea Magistrale in Informatica avranno inizio a partire da <br /> <br />LUNEDI' 12 OTTOBRE 2020<br /> <br />e saranno erogate in modalità telematica sulla piattaforma Teams resa disponibile dall'Ateneo.<br /> <br />Le lezioni on-line saranno associate a momenti in presenza (ricevimento, esercitazioni dedicate, laboratori) che i docenti potranno organizzare durante il semestre, e che saranno tempestivamente comunicate durante il Corso. <br /> <br />Nei giorni di Lunedi' 5 Ottobre e Giovedì 8 Ottobre saranno erogati due seminari "on-line" di Introduzione al Corso di Laurea Magistrale di Informatica, dedicati a tutti gli studenti interessati. I seminari, erogati sulla piattaforma Teams di Ateneo, sono aperti a tutti e, nel caso non si possedessero account e credenziali di Ateneo, si può procedere a richiedere l'accesso inviando una mail a: segreteriadidattica.informatica@uniroma2.it. I dettagli dei seminari saranno resi disponibli su questa pagine appena possibile.<br /> <br />Si invitano intanto gli studenti a verificare tutte le ulteriori comunicazioni rese disponibili su queste pagine e perfezionare in modo tempestivo le attività amministrative di immatricolazione al Corso di Laurea, per poter facilitare le operazioni di registrazione ai servizi didattici del Corso di Laurea (ad es. usare l'account di Ateneo e registrarsi alle classroom dei Corsi on-line). Ciò consentirà una più razionale gestione delle risorse (docenti, servizi e spazi didattici) ed una esperienza didattica migliore.<br /> 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>PROCEDURE PER IMMATRICOLAZIONE AL CORSO DI LAUREA MAGISTRALE</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Fri, 10 Jul 2020 12:55:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/AVVISO PROCEDURE PER IMMATRICOLAZIONE LAUREE MAGISTRALI_macroare SCIENZE MM.FF.NN. 2020-2021.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In allegato le procedure per l'immatricolazione al corso di laurea Magistrale in Informatica.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>

    <item>
      <title>PROCEDURE ESAMI FINALI DI LAUREA ON LINE</title>
      <author>Stillitano</author>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2020 13:09:00 </pubDate>
      <enclosure url="http://www.informatica.uniroma2.it/pages/avvisi/DICHIRAZIONE D'IMPEGNO2.pdf" type="application/pdf" />
      <description>
        <![CDATA[In questo periodo di chiusura degli uffici la domanda di laurea potrà essere inoltrata per email al seguente indirizzo: <br />segreteria-studenti@scienze.uniroma2.it<br />Per quanto di competenza dell’Ufficio Segreteria Studenti, la scadenza ultima per la presentazione della domanda è 20 giorni prima della sessione di laurea. (N.B.: Se la scadenza coincide con un giorno non lavorativo la consegna andrà anticipata). <br /> <br />Non verranno prese in considerazione documentazioni pervenute successivamente tale data o incomplete.<br />La domanda di laurea, prima di essere inoltrata, deve essere convalidata.<br />L’email di trasmissione deve riportare nome, cognome, matricola, corso di laurea, recapiti telefono/email e motivo della richiesta.<br /> <br />I documenti da inviare (firmati e scansionati) sono i seguenti:<br />1)domanda di laurea  firmata  <br />2)copia del libretto  <br />3)copia del modulo di assegnazione tesi firmata dal relatore e dallo studente<br />4)copia dell’ultimo piano di studio approvato (per i corsi che lo prevedono)<br />5)copia di un valido documento di riconoscimento<br />6)copia del bollettino di pagamento di 16 euro<br />7)copia modulo delle AAS (per tutti i corsi dell’Area Biologica)<br />8)copia ricevuta questionario CBUI (solo CdL Scienze Biologiche)<br />9)copia modulo attestazione crediti finali (corsi magistrali area biologica)<br />10)copia tesi di laurea formato pdf (solo i corsi magistrali, scadenza 8 giorni prima della laurea)<br />11)copia dichiarazione di conformità del contenuto CD/DVD/tesi di laurea (solo lauree magistrali contestualmente all’invio della tesi in formato pdf, 8 giorni prima della data di laurea)<br />12)dichiarazione, sottoscritta dall’interessato e scansionata, in cui lo studente si impegna a presentare la documentazione originale, su richiesta dell’Ufficio Segreteria Studenti, una volta superato questo periodo emergenziale (modulo dichiarazione in allegato)<br /> <br />Al ricevimento della documentazione provvederemo a validare la domanda di laurea e a inviare la ricevuta di accettazione per email.<br /> <br />Raccomandazioni: è importantissimo controllare con attenzione la congruità degli esami sostenuti con quanto previsto dal proprio ordinamento didattico. Nella domanda di laurea è presente uno spazio note dove poter indicare eventuali difformità o, ad esempio, esami sostenuti ma non ancora registrati su Totem ecc.  <br /> <br />P.S.: Se si vuole rinunciare alla sessione di laurea per cui è stata inoltrata la domanda, si dovrà procedere con l’annullamento della stessa dal proprio menù su delphi e si dovrà darne tempestiva comunicazione all’ufficio scrivente per email.Vedi allegato... 
        ]]></description>
    </item>      
      
  </channel>
</rss>
